\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}

\usepackage{multienum}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{mathptmx}

\usepackage{cyrtimes}

% настройка ссылок и метаданных документа
\hypersetup{unicode=true,colorlinks=true,linkcolor=black,citecolor=green,filecolor=magenta,urlcolor=cyan,
    pdftitle={Конфликты в обществе},
    pdfauthor={Сидорук Данил Вадимович},
    pdfsubject={Этика делового общения},
    pdfcreator={Сидорук Данил Вадимович},
    pdfproducer={Overleaf},
    pdfkeywords={Конфликты в обществе, этика делового общения}
}

\geometry{top=2cm}
\geometry{bottom=2cm}
\geometry{left=3cm}
\geometry{right=2cm}
\geometry{bindingoffset=0cm}

\makeatletter
\renewenvironment{titlepage} {
    \thispagestyle{empty}
}
\makeatother
\usepackage{indentfirst}

\title{Конфликты в коллективе}
\author{Сидорук Данил Вадимович}
\date{6 апреля 2023 г.}

\newtheorem{definition}{Определение}
\usepackage{setspace}

\begin{document}
\raggedright
\setlength{\parindent}{1.5cm} % для шрифта 14pt

\begin{titlepage}   % начало титульной страницы

\begin{center}
\textsc{МИНИСТЕРСТВО ЦИФРОВОГО РАЗВИТИЯ СВЯЗИ И МАССОВЫХ КОММУНИКАЦИЙ\\[2mm]
Ордена Трудового Красного Знамени\\[2mm]
Федеральное государственное бюджетное учреждение высшего образования\\[2mm]
«Московский технический университет связи и информатики»\\[5mm]
Кафедра «Философия, история и межкультурные коммуникации»}\\[40mm]

\textbf{Реферат}\\[2mm]
по дисциплине «Этика делового общения» на тему:\\[2mm]
Конфликты в коллективе
\\[20mm]
\end{center}

\vfill

\hfill
\begin{minipage}{.5\textwidth}
Выполнил: студент группы БФИ2202 \ Сидорук Д. В.\\[2mm]
Проверила: доц., канд. ист. наук Скляр Л. Н.
\end{minipage}%
\vfill
\begin{center}
 Москва, 2023 г.
\end{center}

\end{titlepage}

\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\onehalfspacing
\section{Введение}

Проблема исследования конфликтов \textbf{является междисциплинарной и весьма актуальной в настоящее время}, как для ученых, так и для практических психологов, социологов, руководителей любого ранга. Причина заключается в том, что \textbf{конфликты возникают постоянно практически во всех сферах человеческой жизни}. Несмотря на многочисленные исследования по вопросам возникновения, функционирования, разрешения конфликтов, попытки классификации конфликтов по различным основаниям, \textbf{общепринятой теории конфликтов, объясняющей их природу, влияние на развитие личности, коллектива, общества, нет}.\par

\hfill

Учение о конфликтах \textbf{берет свое начало в трудах древнегреческих ученых} — основоположников этики — \textbf{Сократа, Платона, Гераклита}, находит развитие в учении о противоречиях и борьбе противоположностей \textbf{Г. Гегеля}. Впервые попытка рассмотреть конфликт как системное и необходимое явление культуры в целом предпринята \textbf{Г. Зиммелем}, который писал о непрерывной изменчивости культурных явлений и стилей, о противоречии, результатом которого является зримое вытеснение старых форм новыми. Дальнейшие подходы рассматривали понятие социального конфликта как \textbf{борьбы за ценности и притязания на статус, власть и ресурсы, в ходе которой оппоненты нейтрализуют,
наносят ущерб или устраняют своих соперников}.

\pagebreak
\section{Понятие конфликта, его типы и структура}

\begin{definition}
\textbf{Конфликт} — это открытое противостояние, являющееся следствием взаимоисключающих интересов и позиций
\end{definition}

Основу конфликтных ситуаций в группе между отдельными людьми составляет \textbf{столкновение между противоположными интересами, мнениями, целями, различными представлениями о способе их достижения}.

В социальной психологии существует многовариантная типология конфликта в зависимости от тех критериев, которые берутся за основу.

\hfill

Так, например, конфликт может быть \textbf{внутриличностным} (между родственными симпатиями и чувством служебного долга руководителя); \textbf{межличностным} (между руководителем и его заместителем по поводу должности, премии между сотрудниками); \textbf{между личностью и организацией}, в которую она входит; \textbf{между организациями или группами одного или различного статуса}.

\hfill

Возможны также классификации конфликтов \textbf{по горизонтали} (между рядовыми сотрудниками, не находящимися в подчинении друг к другу), \textbf{по вертикали} (между людьми, находящимися в подчинении друг к другу) и \textbf{смешанные}, в которых представлены и те, и другие. Наиболее распространены конфликты вертикальные и смешанные. Они в среднем составляют 70-80\% от всех конфликтов, являются нежелательными для руководителя, так как в них он как бы "связан по рукам и ногам". Дело в том, что в этом случае каждое действие руководителя рассматривается всеми сотрудниками через призму этого конфликта.

\hfill

Конфликты могут явиться результатом \textbf{недостаточного общения и понимания, неверных предположений в отношении чьих-либо действий, различий в планах, интересах и оценках}.

Допустима также классификация по характеру причин, вызвавших конфликт. Перечислить все причины возникновения конфликта не представляется возможным. Но в целом он вызывается, как указывает Р.Л. Кричевский в книге «Если вы — руководитель ...» тремя группами причин, обусловленными:

\begin{enumerate}
    \item трудовым процессом;
    \item психологическими особенностями человеческих взаимоотношений, то есть их симпатиями и антипатиями, культурными, этническими различиями людей, действиями руководителя, плохой психологической коммуникацией и т.д.;
    \item личностным своеобразием членов группы, например, неумением контролировать свое эмоциональное состояние, агрессивностью,- некоммуникабельностью, бестактностью и тд.
\end{enumerate}

Конфликты различают и по их значению для организации, а также по способу их разрешения. Различают \textbf{конструктивные и деструктивные конфликты}.

Для конструктивных конфликтов характерны разногласия, которые затрагивают принципиальные стороны, проблемы жизнедеятельности организации и ее членов и \textbf{разрешение которых выводит организацию на новый более высокий и эффективный уровень развития}.

Деструктивные конфликты \textbf{приводят к негативным, часто разрушительным действиям}, которые иногда перерастают в склоку и другие негативные явления, что резко снижает эффективность работы группы или организации.

\subsection{Стадии конфликта}

Несмотря на свою специфику и многообразие, конфликты имеют в целом общие стадии протекания:

\begin{enumerate}
    \item потенциальное формирование противоречивых интересов, ценностей, норм
    \item переход потенциального конфликта в реальный или стадию осознания участниками конфликта своих верно или ложно понятых интересов
    \item конфликтные действия
    \item снятие или разрешение конфликта
\end{enumerate}

\subsection{Структура конфликта}

Кроме того, каждый конфликт имеет также более или менее четко выраженную структуру. В любом конфликте присутствует \textbf{объект} конфликтной ситуации, связанный либо с организационными и технологическими трудностями, особенностями оплаты труда, либо со спецификой деловых и личных отношений конфликтующих сторон.

Следующий элемент конфликта — \textbf{цели, субъективные мотивы его участников}, обусловленные их взглядами и убеждениями, материальными и духовными интересами.

Далее, конфликт предполагает наличие \textbf{оппонентов, конкретных лиц, являющихся его участниками}.

И, наконец, в любом конфликте важно отличить непосредственный повод столкновения от \textbf{подлинных} его причин, зачастую скрываемых.

\hfill

Руководителю-практику важно помнить, что пока существуют все перечисленные элементы структуры конфликта (кроме повода), он неустраним. Попытка прекратить конфликтную ситуацию силовым давлением либо уговорами приводит к нарастанию, расширению его за счет привлечения новых лиц, групп или организаций. Следовательно, необходимо устранить хотя бы один из существующих элементов структуры конфликта.

Специалистами разработано немало рекомендаций, касающихся различных аспектов поведения людей в конфликтных ситуациях, выбора соответствующих стратегий поведения и средств разрешения конфликта, а также управления им.

\subsection{Последствия конфликтов}

\textbf{Негативные} последствия конфликтов:

\begin{multienumerate}
    \mitemxxx{Физическая и духовная усталость}{Ухудшение взаимоотношений}{Снижение функциональности}
\end{multienumerate}

\textbf{Позитивные} последствия конфликтов:

\begin{enumerate}
    \item Конфликт является источником развития
    \item Дает возможность сформулировать и осознать проблему, выявить трудности
    \item Конфликт помогает найти новые пути решения
    \item Учит формам общения, умению налаживать отношения
    \item Оказывает содействие личностному, профессиональному росту и развивает волевую саморегуляцию
    \item Конфликт — это возможность разрядки напряжения, «оздоровления» отношений
\end{enumerate}

\pagebreak
\section{Предпосылки возникновения конфликта в процессе общения}

Рассмотрим особенности поведения человека в конфликтной ситуации прежде всего в процессе общения. В процессе человеческих взаимоотношений процесс общения предполагает наличие следующих трех факторов: \textbf{восприятия, эмоций и обмена информацией}. В конфликтных ситуациях легко забыть об этом. Поэтому кратко рассмотрим, что же может создавать почву для их возникновения.

\textbf{Социально-психологические предпосылки} Первая трудность — это разногласия из-за несовпадения ваших рассуждении с рассуждениями другой стороны. Ведь то, какой вы видите проблему, зависит от того, с какой колокольни, образно говоря, смотрите на нее. Люди склонны видеть то, что хотят видеть. Из массы фактов мы изымаем те, которые подтверждают наши взгляды, представления и убеждения, и не обращаем внимания или ошибочно интерпретируем те из них, которые ставят под вопрос наши представления. Однако следует иметь в виду, что понять точку зрения другого — это еще не значит согласиться с ней. Это может помочь лишь сузить область конфликта.

\hfill

Также не следует интерпретировать высказывания или действия другой стороны в негативном плане, так как это вызывает отрицательные эмоции. Но на отрицательные эмоции в свой адрес мы испытываем раздражение и у нас возникает желание компенсировать свой психологический проигрыш, ответив обидой на обиду. При этом ответ должен быть не слабее, и для уверенности он делается с "запасом". Снисходительное отношение, категоричность, подшучивание, напоминание о какой-то проигранной ситуации и т.п. — все это вызывает отрицательную реакцию у окружающих и служит питательной средой для возникновения конфликтной ситуации.

\hfill
Следующая трудность, которая возникает в процессе общения и может оказывать влияние на возникновение конфликта, это то, что люди, очень часто разговаривая, не понимают друг друга. Даже если вы говорите ясно и прямо, вас могут не услышать. Как часто вам кажется, что люди не обращают внимание на ваши слова. Столь же часто и вы не в состоянии повторить то, что они сказали, так как в этот момент можете быть заняты обдумыванием контраргумента и т.п. Кроме того то, что говорит один, другой может не так понять. Все это вместе взятое и создает предпосылки к конфликту и трудности в управлении им.
Учитывая трудности в процессе общения, Е.  Мелибрудой, В. Зигертом и Л. Ланге, была разработана модель поведения человека в конфликтной ситуации с точки зрения ее соответствия психологическим стандартам. Считается, что конструктивное разрешение конфликта зависит от следующих факторов:

\begin{enumerate}
    \item адекватности восприятия конфликта, то есть достаточно точной, не искаженной личными пристрастиями оценки поступков, намерений как противника, так и своих собственных;
    \item открытости и эффективности общения, готовности к всестороннему обсуждению проблем, когда участники честно высказывают свое понимание происходящего и пути выхода из конфликтной ситуации;
    \item создания атмосферы взаимного доверия и сотрудничества. Для руководителя также полезно знать, какие индивидуальные особенности личности (черты характера) создают у человека склонность или предрасположенность к конфликтным отношениям с другими людьми. Обобщая исследования психологов, можно сказать, что к таким качествам относятся:
    \item неадекватная самооценка своих возможностей и способностей, которая может быть как завышенной, так и заниженной. И в том, и в другом случае она может противоречить адекватной оценке окружающих — и почва для конфликта готова;
    \item стремление доминировать во что бы то ни стало там, где это возможно и невозможно; сказать свое последнее слово;
    \item консерватизм мышления, взглядов, убеждений, нежелание преодолеть устаревшие традиции;
    \item излишняя принципиальность и прямолинейность в высказываниях и суждениях, стремление во что бы то ни стало сказать правду в глаза;
    \item критический настрой, особенно необоснованный и не аргументированный;
    \item определенный набор эмоциональных качеств личности — тревожность, агрессивность, упрямство, раздражительность.
\end{enumerate}

Но конфликт возникает, если личностные особенности человека или группы приходят в столкновение с вышеназванными особенностями человека, предрасположенного к конфликтам, т.е. при наличии межличностной или социально-психологической несовместимости.

В качестве примера рассмотрим несовместимые типы темперамента при определенных условиях. В нормальной спокойной    обстановке холерик и флегматик успешно справляются с порученной им работой. В аварийной ситуации медлительность флегматика, желание обдумать ход деятельности и вспыльчивость, неуравновешенность и суетливость холерика могут стать причиной конфликтных отношений между ними.

Еще более часто основой для межличностной несовместимости становятся различия в потребностях, интересах, целях  различных людей, вступающих во взаимодействие. Основной интерес, например у руководителя образованной фирмы или предприятия — расширить дело, а у сотрудников  — чтобы как можно больше средств было выделено на зарплату. Это создает трения между ними, которые могут привести к конфликту даже близких людей.

Социально-психологическая несовместимость может также возникнуть из-за того, что группа, окружение предъявляет личности требования, которые расходятся с теми, на которые ориентирован этот человек.

\pagebreak
\section{Способы разрешения конфликтов}

\textbf{Разрешение конфликта} связано с изменением конфликтной ситуации, а \textbf{способы разрешения} — со способами изменения конфликтной ситуации.

Важно помнить, что:

\begin{enumerate}
    \item Неразрешенный конфликт \textbf{порождает новые конфликтные ситуации} с новыми оппонентами
    \item Между оппонентами \textbf{возникает и укрепляется чувство неприязни}, они превращаются в противников
\end{enumerate}

Ученые выделяют два основных типа методов решения конфликтов: \textbf{прямые} (открытые) и \textbf{косвенные} (скрытые).

\subsection{Прямые, или открытые, пути разрешения конфликтов}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Директивный — настойчивое утверждение своей точки зрения}. Этот метод не самый эффективный, но зато именно к нему и прибегает большинство людей.

    Он используется лишь в следующих случаях:
    \begin{enumerate}
        \item Вы обладаете несомненной властью и авторитетом, а предлагаемое решение — наилучшее
        \item Вы чувствуете, что нет выбора и вам нечего терять
        \begin{enumerate}
            \item У вас достаточно полномочий, чтобы принять необходимое, но непопулярное решение
            \item Если взаимодействуете с подчиненными, предпочитающими авторитарный стиль
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Сотрудничество - находится наиболее приемлемое для конфликтующих сторон решение, а оппоненты превращаются в партнеров}. Это один из самых сложных путей, но самых эффективных.

    Он используется в следующих случаях:
    \begin{enumerate}
        \item Существуют длительные и прочные отношения между сторонами конфликта
        \item Имеется общая точка зрения на конфликт
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Игнорирование конфликта}. Такой путь вовсе не означает вашего поражения. Вы просто \textbf{сглаживаете атмосферу, не пытаясь отстаивать свои интересы, выжидаете более благоприятного момента, чтобы решить свою проблему}

    Он используется в следующих случаях:
    \begin{enumerate}
        \item Источник разногласий тривиален и несущественен по сравнению с более важными задачами
        \item Слишком велика напряженность, и необходимо время, чтобы восстановить спокойствие
        \item Нужно изучить конфликтную ситуацию, а не принять немедленно решение
        \item Нет возможности или желания решить конфликт в свою пользу
        \item Открытое обсуждение конфликта может ухудшить ситуацию
        \item Подчиненные сами урегулируют конфликт
    \end{enumerate}
    \item \textbf{Компромисс} — \textbf{перестройка собственного поведения и уступки с учетом точки зрения подчиненных}. Очень важно разграничить с сотрудничеством. Этот метод близок, но предполагает более поверхностный уровень. Вы идете на взаимные уступки, но для вас они не имеют принципиального значения, а для противоположной стороны — это важно

    Он используется в следующих случаях:
    \begin{enumerate}
        \item Возможно временное решение, которое впоследствии может быть отменено
        \item Удовлетворение желания партнера имеет не слишком большое значение для вас
        \item Обе конфликтующие стороны имеют одинаково убедительные аргументы
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection{Косвенные, или скрытые, пути разрешения конфликтов}

Помимо прямых, открытых методов разрешения конфликта существуют, может быть, \textbf{менее заметные, но не менее эффективные скрытые}, косвенные методы носят характер \textbf{опосредованных скрытых воздействий}

Как \textbf{наиболее эффективные} специалисты выделяют:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Принцип выхода чувств}. \textbf{Если человеку дать возможность беспрепятственно выразить свои отрицательные эмоции, то постепенно они сменяются положительными и снимают напряжение в коллективе}. Смех, шутка вызывают тот же эффект. Смех пробуждает чувство собственного достоинства, снимает агрессию и заменяет ее интеллектуальным превосходством.
    \item \textbf{Принцип эмоционального возмещения}. \textbf{Человек, который к вам обращается с жалобами, должен рассматриваться как страдающее лицо}. Даже если вам совершенно ясно, что пострадавшим является не он, а именно его недруг. Однако внутреннее ощущение ситуации у вашего собеседника именно его выставляет страдальцем. И чем больше он не прав, тем активнее выгораживает себя перед собственной совестью и выставляет в качестве мученика и жертвы. То, что вы считаетесь с его оскорбленными чувствами, вы тем самым эмоционально подбадриваете своего собеседника.
    \item \textbf{Принцип обнаженной агрессии}. Посредник намеренно предоставляет конфликтным сторонам возможность выразить свою неприязнь друг к другу. Прямая форма обнажения агрессии реализуется следующим образом: в кабинете посредник побуждает партнеров конфликта ссориться в его присутствии. Дав им выговориться, посредник не отпускает их, а продолжает работу. Он \textbf{предлагает каждому из них, прежде чем ответить оппоненту, повторить его последнюю реплику}. Это дает ему право высказаться. \textbf{Обычно при этом обнаруживается, что ссорящиеся не в состоянии правильно воспроизвести реплики друг друга, поскольку каждый слышит в основном себя, а обидчику приписывает слова, которые в действительности не были произнесены}. Фиксируя внимание на этом факте, \textbf{посредник принуждает их к добросовестному слушанию друг друга}. Непривычность такой ситуации уменьшает накал страстей и способствует росту самокритичности.
\end{enumerate}

\pagebreak
\section{Список использованной литературы}

\begin{enumerate}
    \item Зиммель Г., Конфликт современной культуры. Избранное. Т.1. Философия культуры / Г. Зиммель. М.: Юристъ, 1996.
    \item Хасан Б. И., Конструктивная психология конфликта. СПб.: Питер, 2003.
    \item Кочерина Н. И., Этика деловых отношений и предупреждение конфликтов / Н.И. Кочерина // Труд и социальные отношения. 2010. №10. С. 20-24.
    \item Шеламова Г. М., Деловая культура и психология общения / Г. М, Шеламова. – М. : Издательский центр «Академия», 2009. – 192 с. – ISBN 978-5-7695-6466-6.
    \item  Дорошенко В. Ю., Психология и этика делового общения / В. Ю. Дорошенко, Зотова Л. И., Лавриненко В. Н. – Москва : Культура и спорт, ЮНИТИ, 1997. – 279 с. – ISBN 5-85178-046-0.
    \item Кибанов А. Я., Этика деловых отношений / Кибанов А. Я., Захаров Д. К., Коновалова В. Г. — Москва : Инфра-М, 2002. — 368 с. — ISBN: 5-16-001082-3
    \item Кузнецов И. Н., Деловое общение / Кузнецов И. Н. — Москва : Дашков и К, 2013 — 528 с. — ISBN: 978-5-394-01739-1
\end{enumerate}

\end{document}